Après avoir baissé au cours de la première moitié des années 1990, les effectifs d’employés de la banque et des assurances se sont stabilisés pour reculer à nouveau ces dernières années. Ils atteignent 253 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014. Une partie des tâches effectuées par les agents commerciaux et administratifs des banques et des assurances a été supprimée par le développement de l’informatique. La diversification des offres de services bancaires et d’assurance a toutefois permis de limiter la baisse des effectifs. Les employés de services techniques des organismes de sécurité sociale et assimilés font également partie de cette famille professionnelle. Ces professionnels sont un peu plus présents dans la région Centre où ils représentent entre 1 et 1,5 % de l’emploi, mais ils sont répartis sur l’ensemble du territoire, et représentent entre 0,5 % et 1 % de l’emploi dans toutes les autres régions de France métropolitaine.Ce métier est très féminisé (80 %) et demeure ouvert aux jeunes, un emploi sur quatre étant occupé par une personne de moins de 30 ans. Néanmoins, cette profession a vieilli au cours des trente dernières années, la part des employés de la banque et des assurances âgés de 50 ans ou plus ayant été multipliée par trois sur cette période. La mobilité (embauches ou sorties d’établissement) est faible relativement au nombre de salariés qui exercent cette profession. La moitié des employés est en poste dans leur entreprise depuis au moins dix ans et neuf employés sur dix sont en contrat ou en emploi à durée indéterminée. Un peu plus d’un quart des salariés perçoit un salaire mensuel net supérieur ou égal à 2 000 €.Avec le développement des tâches commerciales, plus qualifiées que les tâches administratives, le niveau de diplôme a fortement progressé : désormais plus de la moitié des employés de la banque et des assurances possède un diplôme de niveau supérieur au baccalauréat, contre 8 % il y a trente ans. Parmi les moins de 30 ans, ce taux atteint 72 %. Leur spécialité de formation est principalement liée à la finance, la banque et les assurances, mais aussi à la vente et au commerce.Le marché du travail des employés de la banque et des assurances semble relativement favorable pour les demandeurs d’emploi en 2014 : le taux de demande d’emploi est bas, et les tensions sur le marché du travail restent supérieures à la moyenne.
